\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[table]{xcolor}
\newcommand{\undertilde}[1]{\underset{\widetilde{}}{#1}}
\begin{document}
\title{\textbf{IPC-W: Classificação dos Insumos}}
\date{outubro/2017}
\author{EMAp/IBRE}
\maketitle

%____ resumo ____%

\noindent O presente relatório descreve o problema da classificação inerente ao IPC-W, e as soluções adotadas.

%____ introducao ____%

\section{Introdução}\label{intro}

\noindent Os websites associam seus produtos à \textbf{departamentos}, de modo que a base dados bruta herda esta mesma associação. Vale ressaltar que é possível que um mesmo produto (em um mesmo website) seja apresentado em mais de um departamento. A metodologia de cálculo do IPC (feito pelo IBRE) classifica os produtos de modo distinto. Esta última é essencialmente baseada na POF, pesquisa realizada pelo IBGE. Esta mesma pesquisa serve de base para identificar qual \textbf{peso} é dado para cada classificação de produtos. Como os pesos consistem em informação imprescindível para o cálculo do índice, é imprescindível uma correspondência entre as diferentes associações de produtos aqui apresentadas (POF e departamentos de websites).\\

%____ classificacao dos produtos ____%

\section{A classificação utilizada no IPC (IBRE)}\label{classificacao}

\noindent Para calcular o IPC, o IBRE se vale da POF para classificar os produtos. Numa primeira classificação, temos o IPC composto por \textbf{8 grupos}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Grupos do IPC}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Grupo do IPC & Peso \\
\hline
Alimentação & 25,7470 \\
Habitação & 24,7024 \\
Vestuário & 5,0294 \\
Saúde e Cuidados Pessoais & 12,3328 \\
Educação, Leitura e Recreação & 8,0385 \\
Transportes & 16,5105 \\
Despesas Diversas & 3,2922 \\
Comunicação & 4,3472 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\noindent Estes \textbf{8 grupos} são subdivididos em \textbf{25 subgrupos}, que por sua vez são subdivididos em \textbf{85 itens}, e estes são finalmente subdivididos em \textbf{338 subitens}. Os produtos que compõem o IPC são escolhidos a partir desta classificação: a classificação precede os produtos. No IPC-W, os produtos precedem a classificação, dando existência a um problema.\\

\noindent O problema de classificação do IPC-W consiste em associar cada insumo do IPC-W (par website-sku) a um único subitem dentre estes 338 supracitados. Contudo, também considera-se a possibilidade de algum insumo não estar associado à nenhum subitem, ficando de fora do cálculo do IPC-W.\\

\section{\textit{Whitelists} e \textit{blacklists}}

\noindent O processo de classificação consiste na criação de \textbf{listas de \textit{strings}} a serem utilizadas como filtros. Cada subitem fica associados a 3 listas:

\begin{enumerate}
\item \textbf{\textit{Whitelist} de nome}: todos os insumos que possuírem no \underline{nome do produto} as \textit{strings} desta lista devem ser \underline{incluídos} no subitem.
\item \textbf{\textit{Blacklist} de departamento}: todos os insumos que possuírem no \underline{nome do departamento} as \textit{strings} desta lista devem ser \underline{excluídos} do subitem.
\item \textbf{\textit{Blacklist} de nome}: todos os insumos que possuírem no \underline{nome do produto} as \textit{strings} desta lista devem ser \underline{excluídos} do subitem.
\end{enumerate}

\noindent Os filtros são aplicados na ordem em que foram descritos acima.

\section{Melhorias e próximos passos}

\begin{itemize}
\item Especificar o problema de classificação como um problema de aprendizado, e solucioná-lo utilizando as ferramentas adequadas (aprendizado de máquinas, processamento de linguagem natural, etc.).
\end{itemize}

\end{document}